> 本文由 [简悦 SimpRead](http://ksria.com/simpread/) 转码， 原文地址 [blog.memosa.cn](https://blog.memosa.cn/devops/2020/06/07/gitlab-wiki-best-practice.html)


介绍
--

Gitlab 中每个代码库有一个`wiki`功能，可以方便的为项目编写相关的`wiki`。一般也可以建一个空项目作为团队的知识库。

但是 Gitlab 的`wiki`功能不够完善，尽管提供了一个可视化编辑界面来编写文档。但是文档之间的链接，上传的附件等，都不太好维护。如果没有好的组织管理，很容易导致`wiki`最后杂乱无章。

Gitlab 也提供代码库的方式来管理`wiki`。所以，这里介绍下我基于此在 Gitlab 中写`wiki`的最佳实践。

最佳实践
----

### clone repo

首先，新建一个`wiki`仓库后，`clone`到本地

```
git clone ${WIKI代码库}.wiki.git
```

之后，本地会看到一个空的目录。接下来就可以进行编写了。

### 目录结构和规则

一个标准的`wiki`目录结构如下

![](https://blog.memosa.cn/static/assert/imgs/gitlab_wiki_1.png)

Gitlab 左边菜单点击`wiki`菜单项指向的就是`home.md`。

`_sidebar.md`是`wiki`页面的全局侧边栏。如果没有这个文件，Gitlab 会有一套默认的侧边栏规则。

`uploads`是`wiki`的附件资源上传的路径。这个目录也是 Gitlab 中默认的附件上传路径，我们遵循这个规则，把附件都放这个目录。里面可以新建子目录。

需要注意的是，`wiki`中的链接。所有的链接默认根目录都是`wiki`根目录，所以需要填写完整地址。根目录只需要文件名即可。此外，链接不要带`.md`后缀，只需要文件名即可。否则会打开成一个 md 文件。

另外，`wiki`系统会将文件名输出成文档的大标题。所以，建有意义的名字。

如上即是 Gitlab 的`wiki`系统默认的几个规则。开发者可以基于这些规则来建立其他的目录，分类不同的文档。

总结的几个约定

*   不要在 Gitlab 界面中直接编写`wiki`
*   文件名即是标题
*   不要随意建目录，除非目录有意义
*   良好的`markdown`格式。写`markdown`就像写代码，良好的格式会赏心悦目

为什么是最佳实践
--------

首先，`wiki`类似于代码，也是一种产物。既然类似于代码，就应该要落地，最好是用版本管理的方式进行维护。这样，日后即使迁移备份等，都比较方便。

为什么不用 Gitlab 自带的编辑器编辑。首先，自带的编辑器也不是很优秀。何况，本地有一堆的优秀`markdown`编辑器，体验更好。此外，自带的编辑器没有目录选择，靠约定在标题中输入路径。如果某个同事写错路径了，外界无感知，但是实际上是把底层的代码库弄乱了。

用代码管理的方式写`wiki`并不新鲜。像`Github Pages`等，很早就有用这种写代码写博客的功能了。